[長文劇透]小談翻生武林

翻生武林真係好高質，搵個機會講一下自己見解，順便幫連登仔重溫佳作

只屬香港嘅近代預言
翻生武林著力影射依家香港政治狀況，留低巨大想像空間。對媒體作品而言，只要非過度解讀，觀眾嘅想像都會成為作品一部分。然而相較於呼應2018嘅今日，翻生武林更似一部近代預言。

當中20年前朝庭曾嘗試清剿港人，一次武裝衝突鳳陽大戰之後，中央朝庭喺武林人仕雲集嘅香港實施「禁武令」、「英雄名冊」同「恩賜丹」制度。以維護國家安全為由，褫奪港人「武功」為實。究竟何謂鳳陽大戰？即使2016魚蛋亦只被定性為騷亂，繼續思考的話，只會發現哩場大戰就係香港將來最後一次武裝衝突。而翻生武林，正係50年後嘅香港。於想像力之下借古鑑今，以古代描繪將來，兩者嘅反差與共鳴正係翻生武林嘅動人之處。

香港人嘅武功
繼續想像，咁何為香港人嘅武功？香港即是為武林，武林即是為武林人仕雲集之地。武林人仕就是為衷於練武之人，以武功為長，更以武功為自豪。左膠少少咁講，香港人所自豪嘅武功，唔一定係磚頭與暴力，但會係對自由同理想嘅追求。「禁武令」唔只係對本土派嘅門禁，更係23條，令我地失去精神上嘅最後一分自由。以武功對應理想，以身段呼應精神，為一套TVB 劇集更添三分詩意。

統治香港嘅皇上，早想剿滅香港人。適逢人大提倡憲，令習近平喺劇集開播之前正式稱帝，劇中比喻不言而喻。連皇帝登基都成為微博敏感詞，黎明全日愛都隨時要禁播嘅今日，翻生武林仲可以出街只係時來運到，曇花一現。與此同時，劇集已經取得階段性成果，初步預言成功。

維穩抑或本土
到結局之前，我一直覺得翻生武林只係激進維穩劇，只求開心不求甚解。編劇喺前期一直明報式敘事，兩派各打五十大板甚至抹黑本土派。例如將港獨者暗指成中「毒」嘅武林中人，再由特首提督仇不群釋出善意解毒。但不論編劇於乜背景之下將本土派妖魔化，作品仍指出癥結不在人民。玉雲龍解過港毒，抗過黑警東廠，打過假民主任我飛，都救唔到香港。到最後，關鍵角色仇不群，向香港人交出一個現實嘅答案：普善真經推崇嘅和理非解決唔到問題，左膠救唔到港，唯有殺死狗皇帝先可以。

正因哩個答案，我能夠斷言翻生武林係一部本土作品。進而當代入武林做香港果陣，就會發現本劇嘅正名就係光復香港。如果我地要做真男人保家衛港，於當下反對皇上，喺十年之內我地會被打成反動份子，狗都不如嘅叛港賊，甚至阿海一樣以死鳴志。但如Doris所講總有一日，在位者會還完歷史真相。

大台劇組嘅武功
最後睇返第一集，玉雲龍究竟係乜水？佢由一開始幫東廠說書維穩，到最後對雞蛋講故仔。好明顯地，其實佢就係TVB 每一位劇組人員，而翻生武林就係一份自白，對自己奮起守護香港嘅現實暇想。佢地真正嘅武功唔係參政鬥法開網台，而係為高牆下嘅「雞蛋」守護文代上的一塊本土，拍好每一套講廣東話嘅劇集。正如大台最近本土作品歸位，無論係誇世代抑或翻生武林，大台嘅人員已經重執自己武功，唔再收錢吞化功丸。可能成套劇嘅核心，就係每一位連登仔，都有屬於自己嘅武功。

最後再最後，幾部TVB本土味劇集都叫好不叫座，我最希望係喺度同本土媒體創作人講一聲加油

睇個陣覺得係膠劇
點知

推

有人識野

殺咗狗皇帝之後，太子登基明朝繼續
我覺得其實都係咁
走咗一個人 但個大制度、環境依舊

不過蛋嗰part我幾同意

依套野既解讀係幾耐人尋味
我個人覺得 雖然套野好多含沙射影 但係咪真係有政治動機？想喚醒反抗暴政既意識？
又未必
諗番套野個個位都係政治gag 刻意比大家代入曬中央同民主本土派
但最後個結局係咩？
有睇既人試下諗番最後果集

任我飛（反抗派領袖人）比朝庭收賣，成為另一個統治武林既暴君 你諗下佢點死
比心心相印喚醒善意，打敗邪念，所以成個變番好人
依個位我真係唔識搵番d合適既政治隱喻代番入去
純粹係為左令套劇有得end而屈輸佢而已

為左有個happy ending……或者係個合理d既ending
仇不群依個被政治同仇恨利用 壞事做盡既角色
得到佢應有下場 殺左暴君 自己犧牲埋
依個安排其實我無咩意見
但實際講左d咩？革命需要烈士？有理想有道德既人只要改邪歸正，一樣可以名留青史？
如果仇不群係戲入面有政治寓意 唔應該係咁樣死
依個角色係戲劇安排上無咩問題 但係深一層既寓言入面 又死得好無謂

主角兩個最後兒女情長又變雀又跳崖就更加唔識講佢有咩意思

弒君之後發生左咩事？新皇帝上任 好呀好呀 唔行暴政高壓統治 武林又再興盛
但有咩意思？ 等新皇帝上任先會有好日子過？放係現實有可能發生咩？
套戲最後弒君唔係鼓勵人搞咩暗殺奪權 而係拋個無可能發生既情節出黎 同套劇收左個尾佢而已

我既結論係 套野係過癮 話戇鳩又唔係真係劇情唔合理果種戇鳩
套野比左個噱頭出黎 吸引左觀眾睇 比左好強既代入感香港人
但要鼓吹某種政治意識 或者想令香港人更加關心政治 套劇又唔夠膽做
佢最終既構成元素係「用我地身邊可笑可恥既政棍政黨」惡搞完一輪之後 比大家笑下就算而已
如果多少比到觀眾反思 當然係好事
但真係諗深一層 套野同波士bb一樣 曬時間去諗真係會令人後悔

正如我最後一段，劇組由寫出殺死狗皇帝開始，就證明咗想喚醒反抗意識。至少劇組已經用自己嘅方法開始反抗。

我都覺任我飛係寫歪左，善飛唔醫玉雲龍雕毒比邪飛更不堪。但當佢被心心相印（即係和理非左膠）所打動，哩度唔係屈輸佢。我提過最後一集嘅中心係左膠救唔到港。所以對住有良心嘅人，左膠打得贏；但對住無良心嘅皇帝，左膠係垃撚圾。任我飛收皮係最後一集反左膠嘅鋪墊。

另外仇不群犧牲嘅寓意，我都有提過。當本土派要企喺最前線，係要準備受十年罵名、妻離子散、甚至死。正如喺魚蛋一役嘅參與者已經面臨判監。但正因如此，玉嬌鳳先會喺墳前講，總有一日在位者會還原歷史真相，洗清本土派污名。成段就係寓意本土派唔好淆，咁算係死得無謂嗎？

TVB的確唔係港獨電視台，佢唔會跳出炎黃子孫嘅民族框架。我提過劇組抹黑港「毒」，而結局換帝不換朝亦然。但真係無可能發生暗殺奪權，或者武裝衝突？如果每一個人都咁諗，當初香港會發生佔領同魚蛋一役？再舉個例，前一排fb見到日本1960年社會黨第一書記就係被個17歲後生仔刺殺。

面對作品裸露核心，同你講必須反皇帝果陣，我唔覺得應該將其去內涵化。當仇不群弒君之後，再指哩部作品唔夠膽做。每個人對作品解讀都唔同，至少我反思翻生武林果陣，唔覺得係曬時間。
利申，無睇波士bb

硬係覺得好似中文DSE咁
過份解讀本身既原意